{
  "qa_pairs": [
    {
      "chunk": "[S1]La société de capital investissement Cape Natixis, dont Natixis détient 49%, a été placée sous tutelle par la Banque d’Italie, qui a nommé le 6 avril des administrateurs provisoires.[S2]Une inspection du superviseur a fait émerger « de graves irrégularités dans l’administration » de la société.[S3]Le président de Cape Natixis, Simone Cimino, aurait pris seul des engagements au nom de la société sans en référer à son conseil d’administration, ce qu’une inspection de la Banque d’Italie a mis au jour fin 2010.[S4]Il ne s’agirait cependant pas de décisions d’investissement de nature à affecter le portefeuille de la société, qui gère autour de 300 millions d’euros.",
      "question": "Pourquoi Cape Natixis a-t-elle été placée sous tutelle en Italie ?",
      "answer": "Cape Natixis a été placée sous tutelle en Italie en raison de « graves irrégularités dans l’administration » de la société, notamment parce que son président a pris des engagements sans consulter le conseil d’administration."
    },
    {
      "chunk": "",
      "question": "Quel est le nouveau nom de BNP Paribas Assurance ?",
      "answer": "BNP Paribas Assurance a changé de nom et s'appelle désormais BNP Paribas Cardif."
    },
    {
      "chunk": "[S1]At the opening of the savings conference now being held in Milan, the Italian minister of the economy, Giulio Tremonti, renewed his proposal to offer Italian asset management firms that decide to repatriate to Italy a choice of the most favourable tax regime from among the existing regimes in the European Union, Il Sole – 24 Ore reports.[S2]Under the initiative, entitled “tax regime shopping,” a public consultation will be held.[S3]Due to disadvantageous tax regimes for Italian-registered funds, many Italian asset management firms have moved abroad.[S4]Now the tax handicap has been lifted, but are many managers prepared to return?[S5]According to initial responses collected by Il Sole – 24 Ore, many managers say they would be highly cautious about the offer.",
      "question": "Quel est le principal objectif de l'initiative proposée par le ministre italien de l'économie, Giulio Tremonti, concernant les gestionnaires de fonds italiens?",
      "answer": "L'objectif principal est d'inciter les gestionnaires de fonds italiens à revenir en Italie en leur offrant un régime fiscal avantageux parmi ceux existants dans l'Union européenne."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Hedge fund managers remain pessimistic about US equities, according to the most recent monthly survey (March) from TrimTabe/BarclayHedge.[S2]In March, 36% still predicted that the S&P 500 would fall, compared with 40% in February, while 28% were optimistic, compared with 26% previously.[S3]Sentiment about 10-year US Treasury bonds had not changed greatly, with 33% of managers pessimistic and 16% optimstic.[S4]However, managers have become highly pessimistic about the dollar, with 43% predicting a decline, compared with 31% in February.[S5]In parallel with this continuing pessimism, investors are continuing to pour money into hedge funds, which saw record inflows in February.[S6]18% of hedge funds are expecting to increase their leverage in the short term, while 14% say that they are planning to lower it.[S7]This will come as little surprise, as managers last month estimated that Portugal would be the next victim of the European debt crisis, and Spain is their next candidate.",
      "question": "Quel est le sentiment des gestionnaires de fonds spéculatifs concernant les actions américaines et les obligations du Trésor américain ?",
      "answer": "Les gestionnaires de fonds spéculatifs restent pessimistes quant aux actions américaines, avec 36 % prédisant une baisse de l'indice S&P 500 en mars, et leur sentiment concernant les obligations du Trésor américain reste globalement stable, avec 33 % d'entre eux pessimistes."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Following an article in Les Echos on 6 April announcing that Banca Leonardo may soon sell its asset management unit in France, and speculation in Il Corriere della Sera that an investment fund had made a bid to acquire DNCA Finance, the French asset management firm based in rue de la Paix in Paris has confirmed that changes in its ownership are under consideration, but that no decisions had been taken.[S2]According to information obtained by Newsmanagers, regardless of the solution chosen, Jean-Charles Mériaux, head of investment, will remain the main shareholder behind the largest institutional shareholder.[S3]Currently, the star manager owns 20% of shares, behind Banca Leonardo (67%).[S4]In the new distribution of capital now taking shape, the Italian firm would also remain a significant shareholder.[S5]An announcement on the subject of the various changes is expected in the next few weeks.",
      "question": "Qui est le principal actionnaire de DNCA Finance selon l'article ?",
      "answer": "Jean-Charles Mériaux est le principal actionnaire de DNCA Finance."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Skandia has announced changes to its Strategic Bond fund, which has GBP60m in assets.[S2]The fund is now in a UCITS-compliant format, and its fees will be lowered from 1.25% to 0.80%, Investment Week reports.",
      "question": "Quel est le montant des actifs du fonds Strategic Bond de Skandia et quel est le nouveau taux de frais ?",
      "answer": "Le fonds Strategic Bond de Skandia a GBP60 millions d'actifs et son taux de frais a été réduit de 1,25 % à 0,80 %."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Aberdeen Asset Management has appointed Steven Nicholls, head of EMEA client portfolio managers.[S2]From 2004 to the end of 2010, Steven was at PIMCO in London where he led a team responsible for UK institutional client servicing and working with their distribution teams to facilitate new business strategies.Steven Nicholls has two main areas of responsibility.[S3]Firstly, he will be a client facing portfolio manager in our UK product team where he will be responsible for the external support and promotion of our UK fixed income products, reporting to Paul Magura, head of UK fixed income.[S4]Secondly, Steven will be Head of EMEA Client Portfolio Managers reporting to Charles McKenzie, deputy head of fixed income.Aberdeen Asset Management has also appointed Andrew Allen as director of global property research.[S5]Andy will join on 3 May and will be responsible for property research at Aberdeen and will lead a team of seven researchers located around the world.[S6]He, along with our global strategy, investment analytics and asset appraisal specialists, will report to Russell Chaplin, chief investment officer – property.[S7]He joins from Oriel Securities where he was a partner and real estate equities analyst.",
      "question": "Qui a été nommé directeur de la recherche immobilière globale par Aberdeen AM et à quelle date commencera-t-il ses fonctions ?",
      "answer": "Andrew Allen a été nommé directeur de la recherche immobilière globale par Aberdeen AM et commencera ses fonctions le 3 mai."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Since mid-March, the Zurich office of the US management firm Vanguard has been transformed into a Swiss-registered affiliate, Vanguard Investments Switzerland GmbH, Jacques-Etienne Doerr, head of business development for Switzerland, told Newsmanagers at the 3rd annual PPS conference in Geneva.[S2]Once the necessary permission has been received from Finma, Vanguard, whose local assets total CHF4.5bn, will be authorised to serve a wider range of professionals (charities, family offices, insurers, private wealth managers), and to advertise its products to this audience, including UCITS-compliant funds and US-registered ETF products.[S3]The staff of 3 at the office is expected to double by the end of the year.Switzerland will manifestly not be the sole target of Vanguard’s efforts, as it has redeployed its personnel to other European countries.[S4]The Amsterdam and Paris offices have recently been converted into subsidiaries, and the Brussels office has been closed, in order to construct a larger platform in London, where staff has been significantly expanded, beyond the mere integration of Belgian personnel who agreed to transfer.According to the US press, the Vanguard group is planning to actively enter the European market to enlarge its product range, which could involve the release of further products, including additions to its Irish ETF range.[S5]But initially at least, products would focus on major asset classes, without thematic specialisations.",
      "question": "Quel est le principal objectif de Vanguard en Suisse et en Europe selon l'article ?",
      "answer": "Vanguard vise à élargir son marché en Suisse et en Europe en servant une plus grande variété de professionnels et en lançant de nouveaux produits, notamment des fonds UCITS et des ETF américains."
    },
    {
      "chunk": "[S1]US prosecutors allege that Raj Rajaratnam, co-founder of Galleon Group, earned more than USD63m in trading profits or averted losses, by using inside information he obtained on about 15 companies, according to the Financial Times.[S2]Lawyers for Raj Rajaratnam on Monday will begin their case, which is expected to last one week before the verdict.",
      "question": "Combien d'argent le fondateur de Galleon a-t-il supposément gagné grâce à des informations non publiques ?",
      "answer": "Le fondateur de Galleon, Raj Rajaratnam, a supposément gagné plus de 63 millions de dollars grâce à des informations non publiques."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Deutsche Bank has announced the launch of an ETF, the db x-trackers FTSE EPRA/NAREIT Global Real Estate ETF (ISIN LU0489337005), which provides access to realty firms and Reits both in developed and emerging countries.[S2]Management fees are 0.60%.[S3]The US ETF provider IndexIQ, for its part, is offering an ETF which charges fees of 0.75%, which covers small caps in the agricultural sector, the IQ Global Agribusiness Small Cap ETF (ISIN US45409B8349).",
      "question": "Quels sont les deux ETF lancés par Deutsche Bank et IndexIQ, ainsi que leurs frais de gestion respectifs ?",
      "answer": "Deutsche Bank a lancé le db x-trackers FTSE EPRA/NAREIT Global Real Estate ETF avec des frais de gestion de 0,60 %. IndexIQ a lancé l'IQ Global Agribusiness Small Cap ETF avec des frais de gestion de 0,75 %."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Castlestone Management is to launch an UCITS-compliant precious metals fund, which claims to be the first of its kind, Citywire reports.[S2]The Aliquot Precious Metals UCITS fund will be launched at the end of May, and will be managed by the independent investment committee at the firm, led by Angus Murray, CEO.[S3]The fund will invest 80% of its assets in precious metals, of which 30% will be invested in gold.[S4]The remainder will be divided between metals with a high correlation to these: copper, aluminium and zinc.",
      "question": "Quel est le pourcentage d'investissement dans l'or pour le fonds Aliquot Precious Metals UCITS ?",
      "answer": "Le fonds Aliquot Precious Metals UCITS prévoit d'investir 30 % de ses actifs dans l'or."
    },
    {
      "chunk": "[S1]La Deutsche Bank a annoncé le lancement d’un ETF, le db x-trackers FTSE EPRA/NAREIT Global Real Estate ETF (ISIN LU0489337005), qui donne accès tant aux sociétés immobilières qu’aux Reits à la fois dans les pays développés et dans les pays émergents.[S2]Les frais de gestion s'élèvent à 0,60%Le fournisseur américain d’ETF IndexIQ a de son côté proposé un ETF chargé à 0,75% qui couvre les petites capitalisations du secteur agricole, le IQ Global Agribusiness Small Cap ETF (ISIN US45409B8349).",
      "question": "Quels sont les deux ETF lancés par Deutsche Bank et IndexIQ selon l'article ?",
      "answer": "Deutsche Bank a lancé le db x-trackers FTSE EPRA/NAREIT Global Real Estate ETF, tandis qu'IndexIQ a lancé le IQ Global Agribusiness Small Cap ETF."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Castlestone Management a lancé un fonds Ucits dans les métaux précieux, qui serait le premier du genre, rapporte Citywire.[S2]Appelé Aliquot Precious Metals UCITS, le produit sera lancé fin mai et sera géré par le comité d’investissement indépendant de la société, dirigé par Angus Murray, le CEO.[S3]Le fonds sera investi à 80 % dans les métaux précieux, dont 30 % dans l’or.[S4]Le reste sera réparti entre les métaux ayant la plus forte corrélation à l’ensemble : cuivre, aluminium et zinc.",
      "question": "Quel est le nom du fonds lancé par Castlestone Management dans les métaux précieux ?",
      "answer": "Le nom du fonds lancé par Castlestone Management est Aliquot Precious Metals UCITS."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Selon La Tribune, le Conseil de stabilité financière (FSB) a annoncé mardi qu’il allait élaborer d’ici novembre des « recommandations visant à renforcer la régulation et la supervision » du « shadow banking system », soit les institutions financières non bancaires telles que les hedge-funds, les fonds monétaires et les véhicules hors-bilan.",
      "question": "Quel organisme a annoncé l'élaboration de recommandations pour renforcer la régulation du shadow banking ?",
      "answer": "Le Conseil de stabilité financière (FSB) a annoncé l'élaboration de recommandations pour renforcer la régulation du shadow banking."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Le 1er mai, Aberdeen Asset Management prévoit de transformer son fonds Aberdeen MM Multi Asset Growth Fund, de 7,9 millions de livres, en fonds de fonds Ucits III, qui sera renommé Aberdeen MM Diversified Alpha Fund à l’occasion.Le nouveau fonds sera un portefeuille multi classe d’actifs avec un objectif de performance absolue.[S2]La tarification est également modifiée, avec des frais de gestion qui sont abaissés de 1,5% à 1,25%.[S3]L’équipe de multigestion d’Aberdeen, co-dirigée par Aidan Kearney et Graham Duce, continuera à gérer le fonds.",
      "question": "Quel est le nouveau nom du fonds Aberdeen MM Multi Asset Growth Fund après sa transformation ?",
      "answer": "Le nouveau nom du fonds est Aberdeen MM Diversified Alpha Fund."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Depuis la mi-mars, le bureau de Zurich de l’américain Vanguard a été transformé en filiale de droit helvétique, Vanguard Investments Switzerland GmbH, a indiqué à Newsmanagers Jacques-Etienne Doerr, head of business development pour la Suisse, en marge du troisième salon PPS de Genève.[S2]Lorsque toutes les autorisations de la Finma auront été obtenues, Vanguard, dont l’encours local se situe déjà à 4,5 milliards de francs suisses, sera autorisé à un public plus vaste de professionnels (fondations, family offices, assurances, gestionnaires de fortune privés) et à faire auprès de cette population de la publicité pour ses produits, qu’il s’agisse de ses fonds coordonnés ou pour ses ETF de droit américain.[S3]L’effectif de 3 personnes devrait doubler d’ici à la fin de l’année.Manifestement, la Suisse ne sera pas l’unique cible des efforts de Vanguard, qui a redéployé son dispositif dans d’autres pays européens.[S4]Ainsi, les bureaux d’Amsterdam et de Paris ont été récemment transformés en succursales et l’antenne de Bruxelles a été fermée pour constituer une plate-forme plus importante à Londres, où l’effectif a été sensiblement renforcé, au-delà de la simple intégration des salariés de Belgique ayant accepté la mutation.Si l’on croit la presse américaine, le groupe Vanguard a effectivement l’intention de se lancer activement sur le marché européen en élargissant son offre, ce qui pourrait passer par la commercialisation de produits supplémentaires, notamment avec des additions à la gamme d’ETF de droit irlandais.[S5]Mais, dans un premier temps au moins, il s’agirait de produits sur les grandes classes d’actifs, sans spécialités thématiques.",
      "question": "Quel est le principal objectif de Vanguard en Suisse et en Europe selon l'article ?",
      "answer": "Vanguard souhaite muscler son dispositif européen en élargissant son offre et en ciblant un public plus vaste de professionnels, notamment via des produits comme ses ETF et ses fonds coordonnés."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Les procureurs américains prétendent que Raj Rajaratnam, le co-fondateur de Galleon Group, a gagné 63 millions de dollars à la fois en dégageant des profits et en évitant des pertes grâce à l’utilisation d’informations confidentielles sur une quinzaine de sociétés, rapporte le Financial Times.[S2]Lundi, les avocats de Raj Rajaratnam vont plaider leur cause, ce qui devrait durer une semaine avant que l’affaire ne soit jugée.",
      "question": "Combien d'argent le fondateur de Galleon aurait-il gagné grâce à des informations confidentielles ?",
      "answer": "Le fondateur de Galleon aurait gagné 63 millions de dollars grâce à des informations confidentielles."
    },
    {
      "chunk": "[S1]La Commission européenne a annoncé le 6 avril sa décision de saisir la Cour de justice de l’Union européenne à l’encontre de la Belgique pour imposition discriminatoire de certains organismes de placement collectif islandais et norvégiens, en violation des règles de l’Union européenne sur la libre circulation des capitaux et la libre prestation des services.[S2]Concrètement, la Belgique n’accorde pas d’exonération pour les plus-values réalisées en cas de cession de parts de certains organismes de placement collectif établis en Islande et en Norvège, alors qu’elle consent cette exonération dans le cas de parts détenues dans des organismes de placement collectif établis ailleurs dans l’Union européenneEn Belgique, les plus-values réalisées lors de la cession de parts d’organismes de placement collectif établis dans l’UE mais ne bénéficiant pas du passeport européen conformément à la directive 85/611/CEE ne sont pas imposables.[S3]En revanche, cette règle ne s’applique pas aux plus-values réalisées lors de la cession de parts d’organismes collectifs établis en Islande et en Norvège; en effet, celles-ci sont imposables, que ces organismes bénéficient ou non du passeport européen.[S4]La Commission considère que cette différence de traitement restreint la libre circulation des capitaux garantie par l’article 40 de l’accord sur l’Espace économique européen et la libre prestation de services garantie par l’article 36 dudit accord.[S5]Les organismes de placement établis au Liechtenstein (membre lui aussi de l’EEE) sont exclus du champ d’application de la procédure d’infraction puisque ce pays n’échange pas d’informations sur les revenus de ces organismes de placement avec les autorités fiscales belges.",
      "question": "Pourquoi la Commission européenne a-t-elle saisi la Cour de justice de l’Union européenne à l’encontre de la Belgique ?",
      "answer": "La Commission européenne a saisi la Cour de justice de l’Union européenne à l’encontre de la Belgique car elle considère que la Belgique applique une imposition discriminatoire des organismes de placement collectif islandais et norvégiens, en violation des règles de l’Union européenne sur la libre circulation des capitaux et la libre prestation des services."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Le 3ème Salon PPS de Genève a été placé d’emblée sous le signe de la réforme structurelle du nouveau système de surveillance des institutions de prévoyance, avec des dispositions concernant la gouvernance et la transparence, un projet structurel qui s’articule sur deux ordonnances pour lesquelles la procédure de consultation s’est achevée et qui doit à présent franchir le cap d’une adoption par le Conseil fédéral (gouvernement).Pour Jean Pfitzmann, membre du conseil de fondation CKP Swatch Group et vice-président de l’Association suisse des institutions de prévoyance (ASIP), le projet a suscité à tout le moins une levée de boucliers parmi les professionnels.[S2]L’instauration d’un double niveau de surveillance, avec une autorité de «haute surveillance» fédérale et une surveillance directe par les autorités cantonales ou régionales, qui coiffent l’organe de révision et l’expert chargés du contrôle externe, plus un contrôle interne confié à l’organe suprême de l’institution de prévoyance chargé de contrôler la direction et l’administration, crée une véritable «usine à gaz», de surcroît coûteuse.Si chacun reconnaît qu’il peut être utile de renforcer la confiance des Suisses en leur second pilier, surtout après le scandale qui a éclaté à la Caisse cantonale de Zurich et la votation de mars 2010 (qui a refusé la baisse du taux de conversion), il aurait été plus rationnel de se fonder sur la charte et la directive professionnelles émise par l’ASIP dès 2008, estime Jean Pfitzmann.[S3]De plus, les délais de mise en œuvre de la réforme structurelle, avec une première tranche dès le 1er juillet 2011, sont jugés trop courts.[S4]Cela posé, Jean Pfitzmann veut espérer que, comme à l’accoutumée, l’esprit pragmatique des institutions de pension et de l’Office fédéral des assurances sociales (OFAS) finira par l’emporter, avec des aménagements par rapport aux ordonnances.[S5]Manifestement, les professionnels trainent d’autant plus les pieds que Berne semble vouloir leur imposer une législation au modèle communautaire européen.Christoph Ryter, gérant de la caisse de pension de Migros et président de l’ASIP (qui représente plus d’un millier d’institutions de prévoyance pour un encours de 370 milliards de francs), a indiqué à Newsmanagers que la votation contre le taux de conversion a été à tort interprétée comme une marque de défiance à l’égard des institutions de prévoyance alors que la consultation a eu lieu dans un environnement de crise financière, dans un climat de méfiance à l’égard des banques et par extension de l’industrie financière et au moment de la publication du bonus très élevé du président du Credit Suisse.Cela étant, Christoph Ryter souligne que le système de la prévoyance professionnelle ne pourra pas très longtemps faire l’économie d’ajustements importants, soit par un relèvement de l’âge de départ à la retraite, soit par une baisse du taux de conversion.[S6]Actuellement, le régime de la prévoyance professionnelle est soumis aux dispositions de 2005 qui prévoient une réduction progressive du taux de conversion (conversion de l’épargne constituée en rente viagère plus réversions diverses) de 7,2% (lois de 1985 et des années 90) à 6,8 % pour 2014, alors qu’il faudrait pour les professionnels l’abaisser à 6,4 %.[S7]D’autant que le taux d’actualisation de 4 % n’est plus réaliste non plus.",
      "question": "Quel est le principal sujet de débat autour du 3ème Salon PPS de Genève ?",
      "answer": "Le principal sujet de débat est la réforme structurelle du système de surveillance des institutions de prévoyance, notamment l'instauration d'un double niveau de surveillance qui est perçu comme coûteux et complexe par les professionnels."
    },
    {
      "chunk": "[S1]«L’ISR ne se résume pas à mon avis à la question de savoir si on investit ou pas dans une société selon des critères durables ou ESG (environnementaux, sociaux et de gouvernance), l’investisseur responsable doit aussi vivre son actionnariat, ne pas se taire et voter s’il le faut «contre» en assemblée générale», a souligné Dominique F.[S2]Biedermann, directeur de la fondation Ethos (2 milliards de francs suisses d’encours en fonds et mandats), intervenant depuis le public lors du débat «l’investissement durable est-il rentable ?» organisé dans le cadre du 3ème Salon PPS à Genève.Interrogé par Newsmanagers, le patron d’Ethos a expliqué que par exemple le fonds indiciel d’actions européennes d’Ethos a renoncé à liquider ses positions dans BP après la catastrophe dans le Golfe du Mexique, afin de pouvoir poursuivre plus efficacement un «dialogue d’influence» (terme qu’il préfère à l’anglais «engagement»), en présentant une résolution pour l’AG avec des Eglises britanniques et américaines ainsi que quelques fonds de pension.[S3]Cette résolution a finalement été retirée parce que BP s’est engagé à fournir à l’avenir des informations plus complètes sur sa stratégie en matière de prospection dans les zones risquées.[S4]Mais elle sera présentée à nouveau si la promesse n’était pas tenue…Le «dialogue d’influence» est d’ailleurs devenu le troisième pilier de l’activité d’Ethos à côté de la gestion d’actifs (110 fonds de pension suisses avec 140 milliards de francs d’encours sont membres et donc investisseurs) et d’un service d’analyse des assemblées générales/recommandations pour une cinquantaine de clients.L’Ethos Engagement Pool, ce produit payant, est actuellement utilisé par 66 fonds de pension suisses (100 milliards de francs d’encours au total), qui pèsent 1 % de la capitalisation boursière helvétique.[S5]Il offre deux services séparés, l’un pour les questions de gouvernance, l’autre pour l’environnemental et le social.[S6]La facturation s’effectue en points de base de l’encours, avec un maximum de 40 points de base (0,4 %) pour des actifs de plus d’un milliard, et un minimum de 2.500 francs.Ethos coopère avec plusieurs organismes étrangers, dont le français Proxinvest (dont il détient 20 % depuis l’an dernier), l’allemand DSW, le néerlandais Shareholder Support ou le groupe Investment Responsability au Canada (pour l’Amérique du Nord).[S7]L’exécution des votes est confiée ensuite à Pictet en tant que dépositaire ou à des plates-formes spécialisées comme Broadridge.A noter enfin qu’Ethos n’est pas seulement signataire des Principes de l’investissement responsable des Nations-Unies (UN-PRI) mais qu’elle publie sur son site à la fois son questionnaire UN-PRI et l’évaluation qui en est faite par cette instance.[S8]Elle figure régulièrement dans le premier quartile pour les 6 principes.[S9]D’autre part, la fondation a également adhéré au UK Stewardship Code, ce qui l’oblige à publier les mesures additionnelles qu’elle s’engage à prendre si son «dialogue d’influence» ne porte pas ses fruits (dépôt de résolutions, entente avec d’autres investisseurs, recours aux médias).",
      "question": "Quel est le troisième pilier de l'activité d'Ethos en plus de la gestion d'actifs et du service d'analyse des assemblées générales ?",
      "answer": "Le troisième pilier de l'activité d'Ethos est le «dialogue d’influence»."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Un jour après que le FMI a approuvé l’utilisation du contrôle des capitaux pour limiter les risques inflationnistes, le ministre brésilien des Finances, Guido Mantega, a annoncé cette nuit l’extension de la taxe de 6% appliquée sur les crédits pris par les banques et entreprises à l'étranger.[S2]Le délai sera désormais de deux ans, contre un an auparavant.[S3]Le but est de freiner l’entrée de dollars qui pousse le real à la hausse.[S4]La monnaie brésilienne est passée sous la barre symbolique des 1,60 pour la première fois depuis août 2008, avant de revenir à un niveau proche de 1,61 real pour un dollar après l’annonce des mesures.[S5]Le real a chuté de près de 40% en deux ans.[S6]Mettant régulièrement en cause la politique monétaire ultra accommodante des Etats-Unis et la sous-évaluation du yuan, Guido Mantega explique que « le marché international dispose de beaucoup de liquidité, il existe beaucoup de crédits avec les politiques monétaires des Etats-Unis et de l’Europe.[S7]Il y a un excès de crédits bon marché ».[S8]La présidente, Dilma Rousseff, doit se rendre en Chine la semaine prochaine pour une réunion des BRIC (Brésil, Russie, Inde, Chine), alors qu’elle subit une forte pression de la part du principal syndicat brésilien, l’Union générale des travailleurs, pour faire cesser les importations de produits chinois à bas prix.[S9]La banque centrale brésilienne a indiqué que les entrées de capitaux dans le pays ont atteint 12,7 milliards de dollars en mars, contre 7,4 milliards en février.[S10]Ils se montent à un total de 36 milliards de dollars depuis le début de l’année, soit 12 milliards de plus que pour l’ensemble de l’année dernière.[S11]Le Brésil devrait en outre attirer quelque 55 milliards en investissements directs étrangers cette année, notamment du fait de l’attractivité des ses taux d’intérêt.[S12]« Le Brésil est l’un des marchés au monde les plus attractifs grâce à ses taux d’intérêt » estime Alfredo Coutino, directeur de l’Amérique Latine chez Moody’s.[S13]Alors qu’elle a relevé ses prévisions d’inflation pour 2011 à 5,6%, pour un objectif initial de 4,5%, la Banque centrale du Brésil devrait poursuivre le relèvement du taux Selic, à 11,75%.[S14]En poursuivant le resserrement de ses conditions monétaires, le Brésil fait clairement le choix d’accepter une appréciation du real modérée par les mesures de contrôle des capitaux, au profit de la lutte contre l’inflation.",
      "question": "Quel est le principal objectif des mesures prises par le Brésil concernant l'entrée des capitaux étrangers ?",
      "answer": "Le principal objectif est de freiner l’entrée de dollars qui pousse le real à la hausse, afin de limiter les risques inflationnistes."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Le quotidien évoque l’insistance en coulisses de responsables de la Banque d’Espagne auprès de Santander, de BBVA et de banques espagnoles de taille moyenne pour prendre part au nettoyage du secteur, en l’occurrence en les appelant à prendre le contrôle de la Caja de Ahorros del Mediterraneo (CAM).[S2]Des sources proches ont confié au quotidien qu’alors que le prêteur se présentait à ses concurrentes pour se vendre, les autorités espagnoles ont agi informellement pour favoriser une transaction.[S3]Il s’agit « bel et bien d’une pression » de la part des autorités selon une source.[S4]Les négociations pour marier CAM à d’autres caisses d’épargne ont échoué.",
      "question": "Quel est le rôle des banques espagnoles dans le nettoyage du secteur bancaire selon l'article ?",
      "answer": "Les banques espagnoles, comme Santander et BBVA, sont appelées à prendre le contrôle de la Caja de Ahorros del Mediterraneo (CAM) dans le cadre du nettoyage du secteur bancaire."
    },
    {
      "chunk": "[S1]On comprend que la BCE ait hâte de normaliser sa politique monétaire.[S2]Mais pour s’en tenir aux chiffres, le relèvement des taux ne va pas de soi.[S3]Même à 2,6% fin mars, l’inflation en zone euro demeure gérable, surtout considérée hors énergie et produits alimentaires.[S4]S’agissant des effets de second tour, on n’en voit nulle part la trace ni même la menace.[S5]Quant au profil conjoncturel de la zone euro, à la création monétaire ou à la production de crédits, ils n’appellent pas non plus une telle mesure.[S6]Au moment où les pays périphériques se débattent dans leurs difficultés, et que l’Espagne s’efforce de sortir de la zone dangereuse, doit-on leur faire prendre un risque supplémentaire ?[S7]Il est vrai que la BCE maintient sa politique non conventionnelle, mais quelle sera son efficacité dans ce nouveau contexte ?[S8]La seule raison vraiment cohérente du resserrement monétaire est ailleurs, et tient à la situation particulière de l’Allemagne.[S9]Son dynamisme économique ne devrait pas souffrir du relèvement annoncé, alors que sa Chancelière se trouve dans une posture difficile.[S10]Or l’Europe a plus que jamais besoin de son concours, sans compter que c’est d’elle que dépendra le choix du successeur de Jean-Claude Trichet.[S11]L’italien Mario Draghi tient la corde et l’occasion est belle d’administrer la preuve de son orthodoxie monétaire.[S12]De là à penser que cette hausse des taux est avant tout une « hausse allemande », il y a un pas qu’il est permis de franchir.",
      "question": "Pourquoi l'article suggère-t-il que la hausse des taux de la BCE pourrait être perçue comme une « hausse allemande » ?",
      "answer": "L'article suggère que la hausse des taux de la BCE est motivée en partie par la situation économique dynamique de l'Allemagne, qui ne serait pas affectée par le relèvement des taux, contrairement aux pays périphériques. Cette dynamique allemande pourrait influencer les décisions de la BCE, notamment en raison de la position politique de la Chancelière allemande et de l'importance de l'Allemagne pour l'Europe."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Très en vogue durant l’âge d’or des fusions-acquisitions, la stratégie de l’offre de rachat inversée, dite «reverse takeover», a été remise au goût du jour dans le cadre de la course au rachat de Nyse Euronext.[S2]Alors que la société transatlantique a annoncé le 15 février son mariage avec Deutsche Börse et a fait l’objet le 1er avril d’une offre non sollicitée du tandem Nasdaq OMX / ICE, le quotidien Les Echos a hier évoqué une possible rupture de l’accord de fusion avec l’opérateur d’outre-Rhin et une contre-offre hostile sur Nasdaq.[S3]Une source proche de Nyse Euronext contactée par l’Agefi a démenti.[S4]Alors que Deutsche Börse, selon Reuters, ne prévoit pas de relever son offre, les actionnaires, dans l’attente de la tenue du conseil d’administration de Nyse Euronext le 14 avril, n’ont que les modalités des offres rivales pour en évaluer les bénéfices.[S5]Sur ce point, le projet américain est plus attractif.[S6]La valeur de l’offre (0,4069 action Nasdaq plus 0,1436 actions ICE et 14 dollars en cash) s’établissait hier à 43,40 dollars par action Nyse Euronext, contre 34,72 dollars pour l’offre allemande (0,47 action de la future entité, dont l’action sera échangée contre une action Deutsche Börse).[S7]La prime, hier, de 10% sur le cours de Nyse Euronext (39,24 dollars) et celle de 25% par rapport à l’offre de Deutsche Börse parlent d’elles-mêmes.[S8]Le cours du groupe allemand a perdu 13,3% depuis l’annonce de son offre.[S9]Celui du Nasdaq OMX et d’ICE a progressé de 1,4% et de 2% depuis le 1er avril.[S10]Sauf que les actionnaires de Nyse Euronext se retrouveraient avec des actions de Nasdaq OMX et d’ICE alors qu’ils garderaient 45% du nouvel ensemble avec le groupe allemand.[S11]{\"title\":\"\",\"image\":\"76946»,\"legend\":\"NYSE EURONEXT OFFRE NASDAQ OMX ET DEUTSCHE BOERSE»,\"credit\":\"\"}",
      "question": "Quel est le montant de l'offre américaine pour Nyse Euronext par rapport au cours de l'action ?",
      "answer": "L'offre américaine pour Nyse Euronext s'élevait à 43,40 dollars par action, soit une prime de 10 % par rapport au cours de l'action (39,24 dollars)."
    },
    {
      "chunk": "[S1]Macif Gestion présentait hier les résultats d’une enquête visant à mieux identifier les modes d’organisation des grands groupes européens en matière de développement durable.[S2]Réalisée l’an dernier auprès des entreprises non françaises de l’Eurostoxx, elle prolonge une enquête similaire effectuée en 2009 sur la responsabilité sociale des entreprises (RSE) au sein du CAC 40.[S3]Si des contraintes normatives n’ont conduit que dans 5% des cas à la mise en place d’une politique de RSE, celle-ci est motivée par « la volonté de structurer des actions préexistantes » dans 77% des entreprises du panel.[S4]Par comparaison, 38% des entreprises du CAC 40 avaient mis en avant comme élément déclencheur le souhait de fédérer les salariés, 26% les contraintes normatives et seulement 17% le désir de structurer l’existant.[S5]59% des entreprises européennes du panel ont rattaché leur direction du développement durable (DDD) à une direction fonctionnelle (communication, puis relations extérieures et marketing).[S6]La DDD est rattachée « dans 23% des cas au conseil d’administration et dans 18% des cas directement à la direction générale ».[S7]Le rattachement à une instance décisionnelle du groupe (direction générale, comité exécutif ou directoire) était en revanche cité par 55% des entreprises du CAC 40, suggérant un rôle plus central dévolu à la RSE dans les grandes entreprises françaises.[S8]De la même façon, l’implication des directions opérationnelles dans la définition des enjeux du développement durable, avec un rôle consultatif ou décisionnaire, s’applique à 68% des entreprises non françaises de l’Eurostoxx 50 contre 79% pour le panel du CAC 40.[S9]La tendance est inversée concernant la prise en compte d’objectifs extra-financiers dans la rémunération variable des dirigeants, qui concerne 86% des entreprises de l’indice européen contre 37% des plus grandes entreprises françaises.[S10]Dans le premier cas, le respect de ces objectifs est presque toujours accompagné de l’attribution d’une prime ou d’un bonus.[S11]L’intégration du développement durable dans la stratégie de l’entreprise s’est enfin traduite par la mise en place d’un système de reporting spécifique aux données RSE pour 55% des entreprises du panel européen, contre 63% pour les entreprises du CAC 40.",
      "question": "Quel pourcentage d'entreprises européennes ont rattaché leur direction du développement durable à une direction fonctionnelle selon l'enquête de Macif Gestion ?",
      "answer": "59%"
    }
  ]
}